% Exercícios.
%
% Definição de componente conexa por caminhos.

\begin{exercise}
  Mostre que a componente conexa por caminhos que
  contém um ponto $a$
  é o maior conjunto conexo por caminhos que contém $a$.

  \begin{hint}
    Faça como na Proposição
    \ref{prop:uniao_de_conexos_com_ponto_em_comum_eh_conexa},
    e observe o comentário feito antes da definição de
    componente conexa (Definição
    \ref{def:componente_conexa}).
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Vamos chamar de $X$ o espaço topológico em questão.
    Primeiramente, precisamos mostrar que a definição
    ``maior conexo por caminhos que contém $a$'' faz sentido.
    Para tanto, basta observar que a união de conjuntos
    conexos por caminhos que contém um ponto em comum $a$ é
    conexa por caminhos.
    Sendo assim,
    \begin{equation*}
      D
      =
      \bigcup_{\substack{E \text{: conexo por caminhos} \\ a \in E}}
      E.
    \end{equation*}
    Se $C$ é a componente conexa por caminhos que contém $a$,
    então, evidentemente, $D \subset C$, pois todos os pontos
    de $D$ podem ser ligados a $a$ por um caminho.
    Por outro lado, $C$ é conexo por caminhos.
    De fato, se $c, d \in C$, então
    existe um caminho em $X$ que une $c$ a $a$,
    e um que une $a$ a $d$.
    Observe que este caminho está em $C$,
    pois cada ponto do caminho pode ser ligado a $a$.
    Agora, basta concatenar esses dois caminhos,
    utilizando a Proposição
    \ref{prop:concatenacao_de_caminhos_eh_caminho},
    para obter um caminho em $C$ ligando $c$ a $d$.
    Ou seja, $C \subset D$.
  \end{answer}
\end{exercise}
